[
    {
        "question": " श्रम विभाजन और जाति - प्रथा किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "बाबा साहेब विनोबा भावे",
            "बाबा साहेब भीमराव अंबेडकर",
            "बाबा साहेब नारौजी",
            "बाबा साहेब भीमराव गांधी"
        ],
        "answer": "बाबा साहेब भीमराव अंबेडकर"
    },
    {
        "question": " श्रम विभाजन पर मनुष्य की किस भावना का कोई महत्व नहीं रहता ?",
        "options": [
            "सामाजिक",
            "राजनीतिक",
            "आर्थिक",
            "व्यक्तिगत"
        ],
        "answer": "व्यक्तिगत"
    },
    {
        "question": " जाति -प्रथा को किसका आधार नहीं बनाना चाहिए ?",
        "options": [
            "गृह -विभाजन",
            "देश -विभाजन",
            "समाज -विभाजन",
            "श्रम विभाजन"
        ],
        "answer": "श्रम विभाजन"
    },
    {
        "question": " आदर्श समाज में क्या होना चाहिए ?",
        "options": [
            "असहनशीलता",
            "गतिशीलता",
            "गतिहीनता",
            "स्थिरता"
        ],
        "answer": "गतिशीलता"
    },
    {
        "question": " जाति -प्रथा किस पहलू के लिए हानिकारक है ?",
        "options": [
            "सामाजिक पहलू",
            "ऐतिहासिक पहलू",
            "आर्थिक पहलू",
            "राजनीतिक पहलू"
        ],
        "answer": "आर्थिक पहलू"
    },
    {
        "question": " कौन -सा धर्म व्यक्ति को जाति -प्रथा के अनुसार पैतृक -काम अपनाने को मजबूर करता है ?",
        "options": [
            "सिक्ख",
            "मुस्लिम",
            "ईसाई",
            "हिंदू"
        ],
        "answer": "हिंदू"
    },
    {
        "question": " जब व्यक्ति दिल और दिमाक से काम नहीं करता तब काम में क्या प्राप्त नहीं होती ?",
        "options": [
            "रुचि",
            "कुशलता",
            "अकुशलता",
            "क्षमता"
        ],
        "answer": "कुशलता"
    },
    {
        "question": " अबेडकर ने भाईचारे का वास्तविक रुप किस मिश्रण की तरह माना है ?",
        "options": [
            "आटा -नमक",
            "घी -शक्कर",
            "दूध-घी",
            "दूध -पानी"
        ],
        "answer": "दूध -पानी"
    },
    {
        "question": " समाज को किस दृष्टिकोण से दो वर्गों और श्रेणियों में बांटना अनुचित है ?",
        "options": [
            "मानवता से",
            "दासता",
            "आर्थिक",
            "सामाजिक"
        ],
        "answer": "मानवता से"
    },
    {
        "question": " जाति -प्रथा मनुष्य की स्वाभाविक प्रेरणारुचि व आत्म -शक्ति को दबाकर उसे क्या बना देती है ?",
        "options": [
            "गतिशील",
            "सक्रिय",
            "निष्क्रिय",
            "कर्मशील"
        ],
        "answer": "निष्क्रिय"
    },
    {
        "question": " आधुनिक सभ्य समाज कार्य कुशलता के लिए किसे आवश्यक मानता है ?",
        "options": [
            "जाति -प्रथा",
            "श्रम विभाजन",
            "शिक्षा / ईमानदारी",
            "प्रोत्साहन /उन्नति"
        ],
        "answer": "श्रम विभाजन"
    },
    {
        "question": "  पेशा परिवर्तन की अनुमति न देकर जाति -प्रथा भारत में किसका प्रमुख एवं प्रत्यक्ष कारण बनी हुई है ?",
        "options": [
            "मज़दूरी का",
            "छुआछूत का",
            "बेरोजगारी का",
            "असमानता का"
        ],
        "answer": "बेरोजगारी का"
    },
    {
        "question": " फ्रांसीसी क्रांति के नारे में कौन -सा शब्द विवाद का विषय रहा ?",
        "options": [
            "स्वतंत्रता",
            "राजतंत्र /जाति -प्रथा",
            "समता",
            "श्रम विभाजन"
        ],
        "answer": "समता"
    },
    {
        "question": " सामूहिक दिनचर्या की एक रीति तथा समाज के सम्मिलित अनुभवों के आदान -प्रदान का नाम है ?",
        "options": [
            "स्वतंत्रता",
            "दासता",
            "लोकतंत्र",
            "तानाशाही"
        ],
        "answer": "लोकतंत्र"
    },
    {
        "question": " स्वतंत्रता , समता, भ्रातृता पर आधारित समाज को अंबेडकर ने कैसा समाज कहा है ?",
        "options": [
            "महत्तवपूर्ण",
            "आदर्श",
            "स्वीकार्य",
            "अच्छा"
        ],
        "answer": "आदर्श"
    },
    {
        "question": " 'मेरी कल्पना का आदर्श समाज' किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "बाबा साहेब विनोबा भावे",
            "बाबा साहेब नारौजी",
            "बाबा साहेब भीमराव गांधी",
            "बाबा साहेब भीमराव अंबेडकर"
        ],
        "answer": "बाबा साहेब भीमराव अंबेडकर"
    },
    {
        "question": " जाति -प्रथा किसका दूसरा रूप है ?",
        "options": [
            "गृह -विभाजन",
            "श्रम -विभाजन",
            "समाज -विभाजन",
            "देश -विभाजन"
        ],
        "answer": "श्रम -विभाजन"
    },
    {
        "question": " 'समता' राजनीतिज्ञ के व्यवहार की एक मात्र क्या है ?",
        "options": [
            "चाल",
            "कसौटी",
            "राजनीति",
            "पूँजी"
        ],
        "answer": "कसौटी"
    },
    {
        "question": " मनुष्य की समता कितनी बातों पर निर्भर करती है ?",
        "options": [
            "पाँच",
            "दो",
            "तीन",
            "चार"
        ],
        "answer": "तीन"
    },
    {
        "question": " व्यक्ति को अपनी क्षमता का विकास करने के लिए क्या देना सर्वथा उचित है ?",
        "options": [
            "शिक्षा",
            "रुपया",
            "प्रोत्साहन",
            "अवसर"
        ],
        "answer": "प्रोत्साहन"
    }
]